
Os “consórcios públicos” são arranjos institucionais voluntários, formados pela associação de mais de um ente da federação, com vistas à realização de ações de interesse comum. São regulados pela Lei nº 11.107/2005 e tem natureza de autarquias, que integram a administração indireta de todos os entes que o compõem – sendo, então, autarquia interfederativa.  Os consórcios têm sido utilizados em inúmeras situações para o planejamento setorial e regional, podendo também ser multifinalitários, e as experiências bem-sucedidas podem servir de aprendizado para a implementação da governança metropolitana. 